**幻影說**（），又稱**看似人主義**，或稱**唯神主義**，是早期[基督教對](../Page/基督教.md "wikilink")[基督的表述之一](../Page/基督.md "wikilink")。此派認為，耶穌是個完全的神，不可能成為肉身。[耶穌的本體就是](../Page/耶穌.md "wikilink")[上帝](../Page/上帝.md "wikilink")，耶穌在人間的一切活動，包括[十字架上受苦](../Page/耶穌被釘十字架.md "wikilink")，以及而後的復活、升天，都只是[化身及假象](../Page/化身.md "wikilink")，只是[上帝投射在人間的一個影子](../Page/上帝.md "wikilink")、幻象或幻影形體。因此他們反對[道成肉身理論](../Page/道成肉身.md "wikilink")。

傳統上認為，此派與[諾斯底主義及](../Page/諾斯底主義.md "wikilink")[希臘哲學關係密切](../Page/希臘哲學.md "wikilink")，在基督教會中，[馬吉安是第一個提出這個學說的人](../Page/馬吉安.md "wikilink")。325年[尼西亞會議宣布幻影說為異端](../Page/尼西亞會議.md "wikilink")，此派因而衰微。

## 學說內容

幻影說（）的名稱可能源自（dokeō），原意是看見。它形成過去分詞（dokein），意為看到，與名詞（dókēsis），意為表象。

幻影說認為，耶穌的人類形體，以及他在歷史及人類社會中的活動，都不具實體，只是一個神聖的幻影。耶穌的真實身份為上帝，位居神聖界，耶穌只是他在物質世界的化身。此派相信，物質的世界是惡的，[上帝不可能以聖潔的本體取了屬物質的肉體](../Page/上帝.md "wikilink")，因此反對[道成肉身](../Page/道成肉身.md "wikilink")，以及[肉身復活](../Page/耶穌復活.md "wikilink")，且堅稱耶穌並非[童貞女馬利亞所生](../Page/馬利亞_\(耶穌的母親\).md "wikilink")，而是主前29年突然出現在[迦百農的會堂](../Page/迦百農.md "wikilink")。[使徒約翰所寫的](../Page/使徒約翰.md "wikilink")[福音書和書信之中](../Page/福音書.md "wikilink")，也曾提到這派的學說及加以反駁與辯論。\[1\]\[2\]\[3\]

這一派的人熱衷追求高深的學問並且重視高潔的行為，大多是敬虔的猶太人或專研[柏拉圖哲學的希臘人](../Page/柏拉圖.md "wikilink")。他們強調知識的重要，因為人不由意志而是由知識進入天國。基督既不須肉體，則其肉身之苦痛亦非必要。救贖工作乃在乎神秘的知識，所以人必須經由知識而得救。他們並且強調知識比德行要高。因此，人必須理解[天父](../Page/天父.md "wikilink")，看透[神的奧秘](../Page/神.md "wikilink")，信靠神秘的遺傳，以隱喻的方法講[福音和自然現象](../Page/福音.md "wikilink")，再參與禮儀，就是得救的方法。他們崇拜的儀式甚為複雜，有入社禮（或稱啟蒙禮）、淨身禮、[咒語](../Page/咒語.md "wikilink")、[術數](../Page/術數.md "wikilink")、[祈禱](../Page/祈禱.md "wikilink")、神秘詩歌、[偶像崇拜](../Page/偶像崇拜.md "wikilink")、[預言](../Page/預言.md "wikilink")、天象、[聖餐](../Page/聖餐.md "wikilink")、畫符等。此外又有所謂的「靈性的結婚」，是用希伯來祝詞的洗禮；用水和油澆奠死人；用烙鐵燒右耳背，還有其他教師杜撰種種的儀式，皆納為是除罪得救的真道。\[4\]

## 歷史

幻影說的歷史可能早於[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")，現代學者對它的起源仍然有所爭論，不確定它是起源於異端猶太教派或是希臘哲學。

[革利免的神學主張](../Page/亞歷山太的革利免.md "wikilink")，曾被指責接近於幻影說。

325年[尼西亞會議宣布幻影說為異端](../Page/尼西亞會議.md "wikilink")。

## 佛教中近似的观点

[大乘佛教認為](../Page/大乘佛教.md "wikilink")，[釋迦牟尼佛居](../Page/釋迦牟尼佛.md "wikilink")[色究竟天](../Page/色究竟天.md "wikilink")（五[淨居天之一](../Page/淨居天.md "wikilink")）成佛，在人間[傳教](../Page/傳教.md "wikilink")、[涅槃的釋迦牟尼只是他的](../Page/涅槃.md "wikilink")[化身](../Page/化身.md "wikilink")。這個學說近似於幻影說。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:神學](../Category/神學.md "wikilink")
[Category:基督论](../Category/基督论.md "wikilink")

1.  余達心，《基督教發展史新釋》，（台北：基督教改革宗翻譯社，1994年），29\~30。
2.  布魯斯·雪萊，《基督教會史》，劉平譯，（中國：北京大學出版社，2004年），53\~4。
3.  陶理，《基督教二千年史》，李伯明、林牧野合譯，（香港：海天書樓，2004年），113。
4.  謝家樹，《基督教歷代別異神學思想簡介》，（台北：中國主日學協會，1983年），19\~21。